港鐵又出事 大圍站沉降21毫米 疑受打樁影響 新世界停工程

2018年07月14日

港鐵又出事 大圍站沉降21毫米
疑受打樁影響 新世界停工程

■大圍站往紅磡方向月台末端及附近架空電纜杆沉降21毫米，該站物業項目雖暫停相關地基工程。馬泉崇攝

【本報訊】繼西鐵元朗站及輕鐵天榮站後，東鐵車站亦發生沉降，大圍站往紅磡方向月台末端及附近一支架空電纜杆沉降達20毫米的停工標準，該站物業項目發展商新世界應要求，暫停相關地基工程。據了解，是次沉降幅度為21毫米，有工程師指，港鐵應在沉降達10毫米時即補救，避免沉降加劇至停工階段；有立法會議員則要求港鐵公佈所有正受沉降監測的鐵路站，以釋公眾疑慮。

記者：伍雅謙

港鐵昨主動公佈事件，指前日鐵路保護組人員在恒常監察中，檢測到大圍站往紅磡方向的2號月台末端及附近一支架空電纜杆，沉降幅度首次達預設停工標準的20毫米。港鐵昨早要求發展商暫停項目地基工程，又指屋宇署及機電署已確定月台、架空電纜杆及路軌符合安全標準。

大圍站物業發展項目於2015年初展開，新世界表示，一直有委託結構工程師定期監察毗鄰的大圍站沉降情況，前日與港鐵代表聯合檢查時，發現月台出現輕微沉降，結構工程師已即日向屋宇署通報，並應港鐵要求暫停地基工程。

區議員斥遲公佈疑避立會質詢

據了解，現時月台沉降幅度為21毫米，該位置並非乘客上落範圍，物業項目主要打樁工程已完成。土木及結構工程師蘇耀坤表示，雖然大圍屬填海地，但填海已久，應不會沉降，加上大圍地底沒有溶洞，估計月台沉降主要受附近地盤打樁影響。

他指，一般沉降至10毫米便應補救，如由撞擊式打樁法改為鑽孔式打樁法減少震盪，避免沉降加劇，「咁𠵱家沉降20毫米就無辦法喇，要停工囉」。他指現時需在月台底下灌漿，增加月台高度，並要重做架空電纜杆，才能恢復項目地基工程。

沙田區議員容溟舟指，區議會昨午才收到港鐵通知事件，質疑港鐵前日已知悉情況，卻待立法會鐵路事宜小組開會後才公佈，圖避過立法會議員質問。立法會議員鄺俊宇指，接連3個港鐵站出現沉降，運房局責無旁貸，促政府公佈共64個正受沉降監察的鐵路站，增加透明度。

新世界於2014年投得大圍站上蓋發展項目，提供3,000個住宅單位，商場則由港鐵全資擁有。今年5月底，地盤曾發生鋼筋支架倒塌意外，幸未造成任何傷亡。政府發言人表示，屋宇署會聯同港鐵，要求新世界註冊建築專業人士制訂緩解措施，如接獲修訂圖則及復工要求，屋宇署會確保鐵路設施結構安全後，審批有關申請。

上一則
上一則
ICAC二哥 署任兩年未坐正

下一則
下一則
港鐵高層遭中科踢爆2015年已知剪鋼筋

港鐵高層遭中科踢爆2015年已知剪鋼筋

認紅磡站未拆除螺絲膠蓋

我覺得之前有好多單工程check到都繼續
係近排成日爆料 先識自動波利伸定先

沒有崩塌那有GDP
真係得大圍站有事？周圍d樓呢

發展是硬道理，一見到哩種事就無比興奮

上次先冧完樓面